【傳統背後】九十後當全職龍獅教練 「花生」師叔：想小朋友抵得辛苦

每逢農曆新年或新店開張，一定會有舞龍舞獅。在行內打滾十六年的陳育生（花生），是香港少數的全職龍獅教練，他不單止接「柯打」出show、外出比賽，平日更會到學校或社區中心開班授徒，原來他有一個心願，想藉龍獅運動，向下一代灌輸正面價值觀，培訓他們「捱得苦」。
「師叔、師叔」一群六、七歲孩子跑進禮堂，第一時間跟師叔陳育生打招呼。「這個team很基本的規矩之一，要他們叫人、準時，一定要珍惜道具，幫手搬運收拾，也不可以破壞道具」他解釋。
雖然是九十後，但花生的龍獅界已有十六年經驗。他自中一接觸龍獅，當時只是參加學校訓練班，最後更參加班際舞龍比賽。「雖然我們那隊是輸了，但師父覺得我們這隊不錯，幾有熱誠，便邀請我們加入龍獅的興趣班。」花生自言不是運動型，起初練習時有點吃力，「有次練了兩個小時，師父叫我們休息一下。我喝了一啖水，便立即想嘔。」
在訓練過程中，扭傷、撞傷在所難免，有次花生在比賽前的一次練習跳高陣時，卻不慎跌了下來，鎅傷了眉頭，血流披面，「去到醫院縫針了，幸好可以遮到。」

訓練辛苦 食飯也要尊師重道
龍獅訓練是師徒制，不止是學習技術，更要學尊師重道，「譬如表演完整team人食飯，有師公、有師太，有師父。可能是剛剛有碟餸來到，你輩份小不可以先夾，要等師公師太夾了，才可以夾來吃。」
不少年青人曾經歷過對前途感到迷茫，花生也一樣，「當時沒有任何目標或方向，開始想修讀一些工作技能，而自己本身都喜歡畫公仔，就選了科室內設計來讀」，讀畢兩年課程後，他發現畫畫跟室內設計是兩碼子的事：「畫公仔是很藝術，你想畫什麼便畫什麼，但室內設計反而要計數、度尺，很多關乎數字，也要合乎規格」，畢業後沒有當室內設計師，反而做過侍應，學做麵包、洗地毯等，「就知道工作一定有不開心的時候，做什麼也是，不如做一份自己喜歡的工作，開心又好，不開心也好，超碼是自己喜歡的。」最後於六年前，決定做全職龍獅教練。

易受傷收入低 「無悔入行」
「起初家人是不支持，覺得收入不多，又危險，又經常弄傷，做的工作亦好長時間」，花生透露現時收入約1萬初左右，跟一般文員差不多，「但我沒有後悔入行，始終是自己的興趣。」
除了應付比賽、練習，花生也不時到學校或社區會堂上教班。記者當日所見，這位師叔教授小朋友龍獅的基本功，包括舉獅、馬步、翻騰、鼓樂等，也收起平日的笑容，態度嚴厲，小朋友對師叔的要求做的動作卻顯得不敢怠慢，下課時更乖乖敬禮。
花生的師父、郭氏功夫金龍醒獅團總教練郭文龍指，在龍獅運動中，花生屬於全能型， 由鼓樂、鼓陣、到獅頭、獅尾及龍他都懂：「作為教練，你所有項目都參與過已經好好。他也不只是懂 每個項目都做得很出色，拿過很多獎。不過好的運動員不代表是好的教練，他是有耐性，對小朋友有愛心，而小朋友會聽他話。」
不少家長視子女為「金叵羅」，舞獅練習容易有損傷，花生坦言所學的動作都因應年紀，所以甚少出現意外，甚至「有些家長跟我說，師叔我想你幫手罵他，幫手罰他多一點，因為他在家很頑皮。」
作為教練，花生直言最大的成功感在於看到小孩子的改變，「當小朋友很怕事、面對不懂的動作，但他卻克服，一直肯嘗試直到成功。那一刻會令我十分高興。」他也有個小小的心願：「想教小朋友透過龍獅運動，成為更好的人，令他更正面，更抵得辛苦。」

其實做得耐醒獅會唔會弱聽 次次經過都嘈到仆街

Xx夏

畀老野當狗撚咋

垃圾支那傳統

以前學徒制包食包住就冇得講，幫你洗埋廁所都仲得

而家畀錢上你堂仲要幫你手搬嘢，戇撚柒鳩